\chapter{Assistentes de provas}
\label{cap:provas}

Um assistente de provas interativo é um artifício de software que auxilia no processo de prova matemática. Seu uso também se justifica na necessidade de validar demonstrações, haja vista que detalhes podem passar despercebidos pelo olhar analítico do ser humano. Os assistentes mais robustos implementam a teoria dos tipos, na qual os elementos pertencem a tipos definidos recursivamente, e não a conjuntos.

A teoria dos tipos fornece o encontro da ciência da computação com a matemática e a lógica. Ela é simultaneamente um sistema formal e linguagem de programação que permite raciocinar enquanto se programa. Sua relevância se explica por possuir simplicidade, ser robusta, apresentar a propriedade da decidibilidade, ser uma linguagem funcional, entre outros \cite{luo}.

A seção \ref{sec:coq} introduz o assistente de provas empregado neste trabalho de conclusão de curso. A escolha do Coq se deve às características que seguem.

\section{Coq}
\label{sec:coq}

Coq é um dos assistentes de provas mais utilizados atualmente, permitindo a construção de tipos dependentes e polimórficos, lógica de alta ordem, etc. A linguagem formal deste assistente de provas é o cálculo de construções indutivas (\acs{CCI}), no qual há duas variedades de objetos, os tipos e os termos. Os tipos são classes a que pertencem os termos -- o número $1$ é um termo do tipo natural -- e podem ser termos de outros tipos. Nessa linguagem formal, a notação para um termo $x$ do tipo $X$ é $x:X$, com a qual devemos nos habituar para utilizar o Coq \cite{manualcoq}.

No Coq os tipos são definidos indutivamente pelos comandos \texttt{Inductive}, \texttt{Fixpoint} e \texttt{Record}. O primeiro permite definir termos destarte: \begin{align*}
&\texttt{Inductive $ident$ : $term$ :=}\\ &\texttt{$ident_1$ : $term_1$ | $ident_2$ : $term_2$ | $...$ | $ident_n$ : $term_n$.}
\end{align*} em que $ident$ é o nome do objeto sendo definido e $term$ é seu tipo. Cada $ident_i$ e $term_i$ são os respectivos nome e tipo do $i$-ésimo construtor ($\forall i=1..n$). O comando \texttt{Fixpoint} define funções de forma recursiva baseada nos $m$ argumentos: \begin{align*}
&\texttt{Fixpoint $ident$ ($ident_1$ : $term_1$) ($ident_1$ : $term_1$) $...$ ($ident_m$ : $term_m$)}\\&\texttt{: $term$ := $term'$.}
\end{align*} A definição usando esse comando deve garantir que a recursão sempre para. Para tanto, o usuário precisa especificar a recursão mediante a estrutura \texttt{match with}: \begin{align*}
term' = \text{} & \texttt{match $ident_1$, $ident_2$, ..., $ident_m$ with}\\
& \texttt{$a_1^1$, $a_2^1$, $...$, $a_m^1$ => $term_1'$ |}\\
& \texttt{$a_1^2$, $a_2^2$, $...$, $a_m^2$ => $term_2'$ |}\\
& \vdots\\
& \texttt{$a_1^n$, $a_2^n$, $...$, $a_m^n$ => $term_m'$}\\
& \texttt{end}
\end{align*} Já o comando \texttt{Record} aproxima o usuário das linguagens de programação comuns, ao definir estruturas parecidas com as quais desenvolvemos nelas: \begin{align*}
&\texttt{Record $ident$ $params$ : $term$ := $ident_0$ \{}\\
&\texttt{$ident_1$ : $term_1$;}\\
&\texttt{$ident_2$ : $term_2$;}\\
&\vdots\\
&\texttt{$ident_n$ : $term_n$ \}.}
\end{align*} em que $params$, $ident_0$, $ident_i$ e $term_i$ são, respectivamente, os parâmetros ou argumentos, nome do construtor (opcional), nome e tipo do $i$-ésimo campo ($\forall i = 1..n$), havendo $n$ campos. Na linguagem do Coq, o $i$-ésimo campo de um \textit{record} é obtido com esta sintaxe: \texttt{$ident_i$ $x$}, em que $x : ident$. Há outras maneiras de definir termos a partir desses comandos, mas as apresentadas são suficientes para os objetivos do presente trabalho.

A sintaxe que visualizamos é a combinação do CCI com a linguagem de especificação Ganilla, bastante intuitivos. Para provar teoremas e lemas no Coq, além de definir os tipos que usaremos nas proposições, é necessário utilizar o comando \texttt{Theorem} ou \texttt{Lemma}: $$\texttt{Theorem $ident$ := $ident'$. Proof. $tactic_1$. $tactic_2$. $...$. $tactic_m$. Qed.}$$ com $m$ táticas. As táticas são o cerne da interatividade do Coq e facilitam o desenvolvimento de provas. Elas implementam um raciocínio que parte da conclusão para as premissas, denominadas objetivo e subobjetivos respectivamente. Uma tática, aplicada corretamente sobre o objeto, gera subobjetivos que o substituem \cite{manualcoq}. O quadro \ref{quad:taticas_coq} apresenta as principais táticas do Coq utilizadas por este trabalho.

\novoquadro{Principais táticas do Coq}{
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline \textbf{Nome} & \textbf{Descrição}\\ \hline
		\texttt{intros} & Introduz variáveis\\ \hline
		\texttt{simpl} & Simplifica expressão\\ \hline
		\texttt{reflexivity} & Valida expressões $a = a$\\ \hline
		\texttt{rewrite} & Reescreve relações de igualdade\\ \hline
		\texttt{apply} & Aplica um lema, teorema ou axioma\\ \hline
		\texttt{symmetry} & Troca $a = b$ por $b = a$\\ \hline
		\texttt{injection} & Infere $a = b$ a partir de $f(a) = f(b)$, sendo $f$ injetora\\ \hline
		\multirow{2}{*}{\texttt{omega}} & Completa prova a partir de igualdades e\\
		& desigualdades envolvendo inteiros\\ \hline
		\texttt{induction} & Faz indução sobre uma variável\\ \hline
	\end{tabular}
}{quad:taticas_coq}{Elaborado pelo autor com base em \citeonline{manualcoq}, 2019}

Outras táticas importantes são: \texttt{unfold} -- para expandir expressões reduzidas --, \texttt{discriminate} -- usada quando os elementos de uma igualdade são construídos diferentemente, como $1 = 0$ -- e \texttt{inversion}. Esta última faz o Coq analisar outras condições para que uma hipótese seja verdadeira. A fim de exemplificar o uso das táticas do Coq, provemos o teorema $$\texttt{Theorem plus\_n\_O : $\forall$ n : nat, n = n + 0.}$$ em que $nat$ é o tipo dos números naturais. Comecemos removendo o quantificador universal e introduzindo a variável \texttt{n}: $$\texttt{Proof. intros n.}$$ Agora, iniciemos a indução sobre \texttt{n}: $$\texttt{induction n as [|n' IHn'].}$$ em que os símbolos após o ``\texttt{|}'' nomeiam as variáveis a serem utilizadas no passo indutivo. Para a base $\texttt{n} = \texttt{0}$, basta simplificar e aplicar a tática \texttt{reflexivity}. Como esta já simplifica a expressão, não é necessário aplicar \texttt{simpl}. No passo indutivo, temos $\texttt{n} = \texttt{S n'}$, sendo \texttt{S x} a função sucessor de $\texttt{x} : \texttt{nat}$. O objetivo atual é $$\texttt{S n' = S n' + 0}$$ Simplificando com \texttt{simpl}, obtemos $$\texttt{S n' = S (n' + 0)}$$ Agora podemos aplicar a hipótese de indução $\texttt{IHn'} = \texttt{(n' = n' + 0)}$ mediante a tática $$\texttt{rewrite <- IHn'.}$$ com \texttt{<-} indicando que o lado direito da hipótese \texttt{IHn'} deve ser reescrito pelo esquerdo no objetivo, o que gera $$\texttt{S n' = S n'}$$ Por fim, $$\texttt{reflexivity. Qed.}$$ como queríamos demonstrar.

O capítulo seguinte, \ref{cap:seds}, conceitua os sistemas a eventos discretos e autômatos finitos determinísticos, objetos das demonstrações do capítulo \ref{cap:propriedades}. Essas provas foram obtidas e validadas no ambiente do assistente Coq.